\section{Fazit und Ausblick} \label{sec:zsmfg_und_ausblick}
In dieser Arbeit wurde eine Alternative zu einer bestehenden, in einer CNC-Maschine verwendeten Steuerung evaluiert und getestet. Es wurden Vor- und Nachteile verschiedener Durchführungskonzepte miteinander verglichen. Aufgrund der Analyse und Untersuchung der Konzepte wurde eine Entscheidung für einen Motorcontroller zur Steuerung von Schrittmotoren getroffen. Eine neue Hardware wurde in die Maschine integriert und auf Funktion überprüft. Die Integration der vorhandenen Wegmesseinrichtungen innerhalb der Maschine konnte aufgrund des verwendeten Motorcontrollers nicht durchgeführt werden.\\
Dennoch konnte ein Softwareansatz in \textit{MATLAB} geschaffen werden, welcher in Zukunft erweitert und als Schnittstelle genutzt werden kann. Aufgrund der unvollständigen Software kann eine Aussage über die Positioniergenauigkeit abschließend nur für die X-Achse getroffen werden. Für die X-Achse wird die geforderte Genauigkeit mit den in dieser Arbeit angegebenen Messungen erfüllt. Die Maschine kann über eine CAN-Busschnittstelle an vorhandene CAN-Netzwerke angeschlossen und über den Bus gesteuert werden. Aufgrund der Dokumentation der Arbeit auf \textit{GitLab} sowie mittels den Zeichnungen und Datenblättern ist es jetzt möglich, zusätzliche Erweiterungen an der Maschine durchzuführen. Durch die verwendete Software \textit{MATLAB} ist die erstellte Software  plattformabhängig. Die Softwareentwicklung für die Schnittstelle zwischen Maschine und Computer stellte sich als sehr zeitaufwändig heraus. Die in den Anforderungen geforderte Betrachtung der Sicherheitsnormen und Maschinenrichtlinien erfolgte abschließend noch nicht.
\subsection{Ausblick}
Es sollte aufgrund der aufwändigen Softwareentwicklung in \textit{MATLAB} die Möglichkeit in Betracht gezogen werden, die von \textit{TRINAMIC} für ihre Motorcontroller zur Verfügung gestellten Python-Bibliotheken zu nutzen, welche auch die Plattformunabhängigkeit besser erfüllen würde.\\
Die Software der Maschine in \textit{MATLAB} kann fertig gestellt und getestet werden. Anschließend besteht die Möglichkeit die Maschine mit einem Sensor auszustatten und ein Beispielscript für die spätere Nutzung in Laboren oder Projektarbeiten zu programmieren, um Nutzern den Einstieg in die Arbeit mit der Maschine zu erleichtern. Des Weiteren sollte eine Nutzungsanweisung für die Maschine verfasst werden.\\
Weiterhin ist ein Sicherheitskonzept für diese Maschine zu erarbeiten.